%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

% Voor een voorstel in het Engels: voeg de documentclass-optie [english] toe.
% Let op: kan enkel na toestemming van de bachelorproefcoördinator!
\documentclass{hogent-article}

% Invoegen bibliografiebestand
\addbibresource{voorstel.bib}

% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}
% Voor een voorstel in het Engels, haal de volgende 3 regels uit commentaar
% \studyprogramme{Bachelor of applied information technology}
% \course{Bachelor thesis}
% \assignmenttype{Research proposal}

\academicyear{2024-2025} % TODO: pas het academiejaar aan

% TODO: Werktitel
\title{Ontwikkeling en integratie van een Netskope-gebaseerde Data Leakage Prevention (DLP) Oplossing voor vertrouwelijke bedrijfsdata volgens de Belgische regelgeving}

% TODO: Studentnaam en emailadres invullen
\author{Jens Van de Wynckel}
\email{jens.vandewynckel@student.hogent.be}

% TODO: Geef de co-promotor op
\supervisor[Co-promotor]{M. Cremers (Evolane, \href{mailto:mark.cremers@evolane.eu}{mark.cremers@evolane.eu})}



% Binnen welke specialisatierichting uit 3TI situeert dit onderzoek zich?
% Kies uit deze lijst:
%
% - Mobile \& Enterprise development
% - AI \& Data Engineering
% - Functional \& Business Analysis
% - System \& Network Administrator
% - Mainframe Expert
% - Als het onderzoek niet past binnen een van deze domeinen specifieer je deze
%   zelf
%
\specialisation{System \& Network Administrator}
\keywords{Gegevensbescherming, Data Leakage Prevention, Netskope, Belgische regelgeving, PII, PCI, SSE, CASB}
% \keywords{Scheme, World Wide Web, $\lambda$-calculus}

\begin{document}

\begin{abstract}
  De bescherming van vertrouwelijke bedrijfsgegevens vormt een cruciale uitdaging in de digitale wereld, 
  vooral binnen de Belgische juridische context. 
  Deze bachelorproef richt zich op de ontwikkeling en implementatie van een op maat gemaakte Netskope-gebaseerde Data Leakage Prevention (DLP) oplossing, 
  specifiek afgestemd op de Belgische regelgeving. 
  De hoofdonderzoeksvraag is hoe zo'n oplossing effectief kan worden ontworpen en toegepast om zowel te voldoen aan technische en juridische eisen. 
  Met behulp van een combinatie van een literatuurstudie en een praktische Proof of Concept (PoC) worden de mogelijkheden van Netskope beoordeeld in het identificeren, 
  beheersen en voorkomen van datalekken in een realistische testomgeving. Hierbij wordt rekening gehouden met wettelijke kaders zoals de Algemene Verordening Gegevensbescherming (AVG), de NIS2-richtlijn, evenals technische normen zoals PCI DSS en ISO 27001. De PoC zal worden
  uitgevoerd met realistische datascenario's om de oplossing te evalueren. Het onderzoek levert een werkend prototype van een DLP-oplossing op, 
  samen met praktische aanbevelingen voor bedrijven die hun gevoelige data beter willen beschermen. 
  De conclusie laat zien dat een goed uitgewerkte DLP-oplossing niet alleen helpt
  om aan de wetgeving te voldoen, maar ook zorgt voor een betrouwbare bescherming tegen datalekken, zelfs in ingewikkelde bedrijfsomgevingen.
  % Hier schrijf je de samenvatting van je voorstel, als een doorlopende tekst van één paragraaf. Let op: dit is geen inleiding, maar een samenvattende tekst van heel je voorstel met inleiding (voorstelling, kaderen thema), probleemstelling en centrale onderzoeksvraag, onderzoeksdoelstelling (wat zie je als het concrete resultaat van je bachelorproef?), voorgestelde methodologie, verwachte resultaten en meerwaarde van dit onderzoek (wat heeft de doelgroep aan het resultaat?).
\end{abstract}

\tableofcontents

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}